調查指近九成劏房照顧者經濟成壓力來源 七成人抑鬱

武漢肺炎疫情爆發近5個月，對一眾基層劏房戶而言更是艱難。有團體為劏房照顧者進行調查，結果顯示，有88%人表示家庭經濟轉變成為主要壓力來源，有逾七成劏房照顧者出現抑鬱情緒，甚至有人出現輕生念頭。

有居住在不足100呎單位的劏房戶指出，受疫情影響，丈夫放無薪假兩個多月，直言租金支出龐大，難以負擔，停學的女兒更出現情緒問題，甚至會打人。

循道衛理觀塘社會服務處於本年四月中旬至五月初進行「觀塘區劏房照顧者的精神健康狀況」調查，共訪問了108位居於觀塘區劏房，及育有18歲或以下學童的照顧者，了解她們的精神健康狀況。

逾七成受訪者有抑鬱情緒 三成人有輕生念頭
調查發現，有逾七成劏房照顧者出現抑鬱情緒，當中近四成的抑鬱程度屬中度及嚴重性。調查又指，有一成多有嚴重抑鬱情緒的受訪者中，逾九成人居在少於150呎的劏房單位，反映居住空間越少，抑鬱情緒嚴重程度可能越高，更有三成人認為生存無價值，甚至有輕生念頭。

家庭經濟轉變構成壓力
結果顯示，有88%人表示家庭經濟轉變成為主要壓力來源。其次則為擔心自己及家人受感染、與子女發生衝突、居住環境惡劣，分別佔逾六成。

實習社工徐振迪表示，不少劏房戶家庭成員從事飲食、建築業等，有關行業在疫情下首當其衝，而劏房空間有限，家庭成員發生爭執後亦難有「冷靜區」。

放無薪假兩個月：病咗都要問人借錢
觀塘劏房戶趙女士一家三口居於80呎劏房，該單位位於大廈的地舖，再分間成數個細單位租出。趙女士表示，單位細小猶如焗爐，「逼到唔知點形容。」

趙女士表示，丈夫已放無薪假兩個多月，但單位月租金連水電費，卻要約六千元，「病咗都要問人借錢。」

一家四口住60呎劏房：食飯瞓教都係張床到
另一觀塘劏房戶李女士居在60呎空間，單位細小且空間差，環境惡劣，「食飯瞓覺都係張床到。」不過，因應疫情，女兒被逼停課多月，只能長時間屈居在劏房內，故時常「扭計」，甚至打人，「佢從來都未試過。」

她說，作為母親亦相當壓抑，每天與女兒「鬥智鬥勇」，脾氣亦開始變差，更出現失眠，「想鬧人又要忍住。」

循道衛理觀塘社會服務處社區工作員陳穎彤表示，原少劏房家庭面對停工、失業等問題，希望政府盡快設立租金津貼及失業援助金，同時推行租務管制，以減輕租金負擔。

四個人點住六十呎? 疊羅漢?

窮人生乜撚仔姐累人累物

「警世」請慎防行動撚！

咁係咪唔應該生呢

驅逐蝗蟲還香港人公共資源

劏房皇帝做財爺

仲想租務管制

自殺可能係好事
住劏房唔係人既生活

劏房未必係新移民
可能有啲係被老豆老母趕出街

窮你仲生兩個女？

你未見過劏房圖咩

真係支那蝗個隻上曬公屋啦
住劏房點都叫自力更新

d劏屋蝗蟲真係撚樣

唔交垃圾費搞到清潔工人唔撈(幫我層做左廿年)
累到成層無人收垃圾
佢地租約滿就拍屎忽走人

d劏房戶垃圾費五十蚊之麻
風雨不改行樓梯收垃圾仲想點

屌佢老味
無建設仲累街坊

幾快都要兩三年
唔係到港即有

係勁多新移民住黎過渡
日日都有百五個
公屋點上得曬

真低端人口

咁係業主仆街啦 當佢劏4個都係200蚊個月 咁都要租客俾 on99

兩邊都係仆街

租果邊唔交錢
垃圾就扔去人地垃圾桶度

業主又唔負責(開會再請清潔唔出席，32戶得六戶人...)

劏房係唔應該存在

自殺不如去殺人

完全唔應該生，d細路生活係啲咁嘅環境，同虐兒冇咩分別

咁都係業主責任啫

連累埋兩個女

嘈咩嘈，起義囉
嘈就有飯食架啦？